# Этикалык маселелер

![](../image/itsreallythatbad.jpg)
![](../image/telegram/c81238387627b4bfd3dcd60f56d41626.jpg)

"Этикасы жок компанияны колдобоңуз"

"Сиздин компания ишенимдүү эмес. Сиз DMCA колдонууну талап кылып жатасыз, бирок аны аткарбаганыңыз үчүн көптөгөн доо арыздарыңыз бар."

"Алар этикасына шек келтиргендерди гана текшеришет."

"Чындык ыңгайсыз жана элге көрүнбөгөн жакшы."  -- [phyzonloop](https://twitter.com/phyzonloop)


---


<details>
<summary>мени бас

## CloudFlare элди спам кылды
</summary>


Cloudflare спам эмес эмейлдерди Cloudflare колдонуучуларына жөнөтүп жатат.

- Катталган жазылуучуларга гана электрондук каттарды жөнөтүңүз
- Колдонуучу "токто" десе, электрондук почта билдирүүсүн токтотуңуз

Бул жөнөкөй. Бирок Cloudflare баары бир.
Cloudflare алардын кызматын колдонуу бардык спамчыларды же кол салгандарды токтото алат деп айтты.
Cloudflare'ди жандырбай кантип токтотсо болот?


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfspam01.jpg) | ![](../image/cfspam03.jpg) |
| ![](../image/cfspam02.jpg) | ![](../image/cfspambrittany.jpg)<br>![](../image/cfspamtwtr.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>мени бас

## Колдонуучунун сын-пикирин алып салуу
</summary>


Cloudflare цензурасы терс сын-пикирлер.
Твиттерде Cloudflare текстин жайгаштырсаңыз, Cloudflare кызматкеринен "Жок, андай эмес" билдирүүсү менен жооп ала аласыз.
Эгер сиз кандайдыр бир сынак сайтына терс пикир жарыяласаңыз, анда алар аны цензуралоого аракет кылышат.


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfcenrev_01.jpg)<br>![](../image/cfcenrev_02.jpg) | ![](../image/cfcenrev_03.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>мени бас

## Колдонуучунун купуя маалыматын бөлүшүү
</summary>


Cloudflare масштабдуу асылуу көйгөйүнө ээ.
Cloudflare хостинг сайттарына нааразы болгондордун жеке маалыматтарын бөлүшөт.
Алар кээде чыныгы IDңизди көрсөтүшүңүздү суранышат.
Эгер сизди мазактаган, кордогон, тыккан же өлтүрүп салгыңыз келбесе, Cloudflared веб-сайттарынан алыс болгонуңуз оң.


| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfdox_what.jpg) | ![](../image/cfdox_swat.jpg) |
| ![](../image/cfdox_kill.jpg) | ![](../image/cfdox_threat.jpg) |
| ![](../image/cfdox_dox.jpg) | ![](../image/cfdox_ex1.jpg) |
| ![](../image/cfabuseform.jpg) | ![](../image/cfdox_ex2.jpg) |

</details>

---

<details>
<summary>мени бас

## Кайрымдуулук салымдарын корпоративдик өтүнүч
</summary>


CloudFlare кайрымдуулук салымдарын сурап жатат.
Америкалык корпорациянын коммерциялык эмес уюмдар менен биргелешип кайрымдуулук ишин жакшы себептер менен сурап жатканы таң калыштуу.
Эгер сиз адамдарга тоскоолдук кылууну же башка адамдардын убактысын текке кетирүүнү кааласаңыз, Cloudflare кызматкерлери үчүн бир нече пиццага заказ беришиңиз мүмкүн.


![](../image/cfdonate.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>мени бас

## Сайттарды токтотуу
</summary>


Сиздин сайт күтүлбөгөн жерден кулап калса, эмне кыласыз?
Cloudflare колдонуучунун конфигурациясын жок кылып жатат же эч кандай эскертүүсүз кызматты токтотуп жатат деген кабарлар бар.
Сизге мыкты провайдер табууну сунуштайбыз.

![](../image/cftmnt.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>мени бас

## Серепчи сатуучуну басмырлоо
</summary>


CloudFlare Firefox колдонуп жаткандарга артыкчылыктуу мамиле кылат, ал эми Tor-браузердин колдонуучуларына Tor-дан ашкере мамиле кылат.
Акысыз эмес Javascriptти аткаруудан баш тарткан Tor колдонуучулары дагы касташат.
Бул жеткиликтүүлүк теңсиздиги тармактын бейтараптыгын кыянаттык менен пайдалануу жана бийликти кыянаттык менен пайдалануу.

![](../image/browdifftbcx.gif)

- Солдо: Tor Браузер, Оң: Chrome. Бир эле IP дареги.

![](../image/browserdiff.jpg)

- Солдо: Tor Browser Javascript өчүрүлгөн, куки иштетилген
- Оң жактан: Chrome Javascript иштетилген, куки өчүрүлгөн

![](../image/cfsiryoublocked.jpg)

- Tor (Clearnet IP) жок QuteBrowser (кошумча браузер)

| ***Браузер*** | ***Кирүү дарылоо*** |
| --- | --- |
| Tor Browser (Javascript иштетилген) | кирүүгө уруксат берилген |
| Firefox (Javascript иштетилген) | кирүү бузулган |
| Chromium (Javascript иштетилген) | кирүү бузулган |
| Chromium or Firefox (Javascript өчүрүлгөн) | кирүү четке кагылды |
| Chromium or Firefox (Куки өчүрүлгөн) | кирүү четке кагылды |
| QuteBrowser | кирүү четке кагылды |
| lynx | кирүү четке кагылды |
| w3m | кирүү четке кагылды |
| wget | кирүү четке кагылды |


Оңой чакырыкты чечүү үчүн эмне үчүн Аудио баскычын колдонбойсуз?

Ооба, аудио баскыч бар, бирок ал Tor аркылуу иштебейт.
Бул билдирүүнү чыкылдатканда аласыз:

```
Кийинчерээк дагы аракет кылып көрүңүз
Компьютериңиз же тармагыңыз автоматташтырылган сурамдарды жөнөтүп жаткандыр.
Колдонуучуларыбызды коргоо үчүн, учурда сурамыңызды иштеп чыга албайбыз.
Көбүрөөк маалымат алуу үчүн жардам бетине өтүңүз
```

</details>

---

<details>
<summary>мени бас

## Шайлоочуларды бөгөт коюу
</summary>


АКШ штатындагы шайлоочулар добуш берүү үчүн каттоодон өтүшүп, жашаган жеринде мамлекеттик катчынын веб-сайты аркылуу катталат.
Республикалык көзөмөлдөгү мамлекеттик катчынын кеңселери Cloudflare аркылуу статс-катчынын веб-сайтына прокси жасоо аркылуу шайлоочуларды кысымга алуу менен алектенишет.
Cloudflare компаниясынын Tor колдонуучуларына кастык мамилеси, анын MITMдин борборлоштурулган глобалдык көзөмөл пункту катары позициясы жана анын зыяндуу ролу болочок шайлоочуларды каттоодон баш тартууда.
Либералдар, айрыкча, купуялуулукту кабыл алышат.
Шайлоочуларды каттоо бланктарында шайлоочунун саясий артканы, жеке дареги, социалдык камсыздандыруу номери жана туулган күнү жөнүндө жашыруун маалыматтар топтолот.
Көпчүлүк штаттар ошол маалыматтын бир бөлүгүн гана ачыкка чыгарышат, бирок Cloudflare бул маалыматты кимдир-бирөө добуш берүүгө каттаганда көрөт.

Эскерте кетүүчү нерсе, кагаздарды каттоо Cloudflare программасын кыйратпайт, анткени маалыматтарды киргизүү боюнча мамлекеттик катчы кызматкерлер Cloudflare веб-сайтын маалыматтарды киргизүү үчүн колдонушу мүмкүн.

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/cfvotm_01.jpg) | ![](../image/cfvotm_02.jpg) |

- Change.org - добуш чогултуу жана иш-аракеттерди жүргүзүү боюнча белгилүү сайт.
“бардык жерде адамдар өнөктүктөрдү башташып, колдоочуларды мобилизациялап, чечим кабыл алуучулар менен иштешип жатышат.”
Тилекке каршы, Cloudflare агрессивдүү фильтринин айынан көптөгөн адамдар Change.org сайтын көрө алышпайт.
Алар демократиялык процесстен четтетилген петицияга кол коюуга тоскоолдук кылып жатышат.
OpenPetition сыяктуу башка булутсуз платформаны колдонуу көйгөйдү чечүүгө жардам берет.

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/changeorgasn.jpg) | ![](../image/changeorgtor.jpg) |

- Cloudflareдин "Афина долбоору" мамлекеттик жана жергиликтүү шайлоо веб-сайттарында ишканалар деңгээлинде акысыз коргоону сунуштайт.
Алар "өз шайлоочулары шайлоо жөнүндө маалыматты жана шайлоочуларды каттоого мүмкүнчүлүк алышат" дешти, бирок бул жалган, анткени көпчүлүк адамдар сайтты такыр эле көрө алышпайт.

</details>

---

<details>
<summary>мени бас

## Колдонуучунун тандоосуна көңүл бурбоо
</summary>


Эгер сиз бир нерседен баш тартсаңыз, сиз ал жөнүндө электрондук почта билдирүүсүн албайсыз.
Cloudflare колдонуучунун тандоосуна көңүл бурбай, кардардын макулдугусуз үчүнчү тарап корпорациялары менен бөлүшөт.
Эгер сиз алардын акысыз планын колдонуп жатсаңыз, алар кээде сизге ай сайын жазылуу сатып алууну суранып электрондук кат жөнөтүшөт.

![](../image/cfviopl_tp.jpg)

</details>

---

<details>
<summary>мени бас

## Колдонуучунун дайындарын жок кылуу жөнүндө калп
</summary>


Бул мурунку cloudflare кардарлардын блогуна ылайык, Cloudflare эсептерди жок кылуу жөнүндө калп айтып жатат.
Бүгүнкү күндө, көптөгөн компаниялар каттоо эсебиңизди жапканыңыздан же алып салгандан кийин, дайындарыңызды сактап калышат.
Көпчүлүк жакшы компаниялар бул жөнүндө алардын купуялык саясатында эскеришет.
Cloudflare? Жок.

```
2019-08-05 CloudFlare мага каттоо эсебимди алып салгандыгын ырастады.
2019-10-02 CloudFlare'ден "мен кардар болгондуктан" электрондук почта билдирүүсүн алдым
```

Cloudflare "алып салуу" деген сөздү билген эмес.
Эгер ал чын эле алынып салынса, анда эмне үчүн мурунку кардар электрондук почтаны алышты?
Ал ошондой эле Cloudflare'нин купуялык саясаты бул жөнүндө айтылбаганын айтты.

```
Алардын жаңы купуялык саясаты бир жыл бою маалыматтарды сактоо жөнүндө эч нерсе айткан жок.
```

![](../image/cfviopl_notdel.jpg)

Cloudflare'ге, эгер алардын купуялуулук саясаты LIE болсо, ага кантип ишенсеңиз болот?

</details>

---

<details>
<summary>мени бас

## Жеке маалыматыңызды сактаңыз
</summary>


Cloudflare эсебин жок кылуу кыйын деңгээлде.

```
"Эсеп" категориясын колдонуп, колдоочу билет тапшырыңыз,
билдирүүнүн негизги бөлүгүндө каттоо эсебин жок кылууну талап кылыңыз.
Жок кылууну суранардан мурун, каттоо эсебиңизге эч кандай домендер же кредиттик карталар камтылбашы керек.
```

Бул ырастоо электрондук почта билдирүүсүн аласыз.

![](../image/cf_deleteandkeep.jpg)

"Жок кылуу өтүнүчүңүздү иштеп чыга баштадык", "бирок" жеке маалыматтарыңызды сактоону уланта беребиз ".

Буга "ишене" аласыңбы?

</details>

---

<details>
<summary>_klaku min_

## Mi nuligis abonon kaj ricevis tro multajn retpoŝtojn
</summary>


La uzanto nuligis sian 'Cloudflare stream' abonon kaj li ricevas retpoŝtajn memorigilojn ĉiutage por rememorigi lin pri nuligita abono.
Ne estas malaprobita butono. Kiel vi ĉesas ĉi tiun frenezon?

![](../image/barrageemailcancelsubscription.jpg)

Cloudflare diris al ĉi tiu uzanto kontakti subtenteamo kaj peti ĉiujn viajn enhavojn forigi.

- [t](https://web.archive.org/web/20210412165334/https://twitter.com/JohnHaldson/status/1381651569247088650)

</details>

---

## Aliaj informoj

- [Joseph Sullivan (Joe Sullivan)](../cloudflare_inc/cloudflare_members.md) ([Cloudflare CSO](https://twitter.com/eastdakota/status/1296522269313785862))
  - [Ex-Uber security head charged in connection with the cover-up of a 2016 hack that affected 57 million customers](https://www.businessinsider.com/uber-data-hack-security-head-joe-sullivan-charged-cover-up-2020-8)
  - [Former Chief Security Officer For Uber Charged With Obstruction Of Justice](https://www.justice.gov/usao-ndca/pr/former-chief-security-officer-uber-charged-obstruction-justice)


---

## Сураныч, кийинки бетке улантуу:   [Kion vi povas fari por rezisti kontraŭ Cloudflare?](ky.action.md)

![](../image/censor_cloudflare_blogcomment.jpg)
![](../image/freemoldybread.jpg)
![](../image/cfisnotanoption.jpg)
